\documentclass[
  10pt,
]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{parskip}
\usepackage[]{microtype}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[]{amsmath}
\usepackage[]{amssymb}
\usepackage[]{mathtools}

\usepackage[]{booktabs}
\usepackage[]{marvosym}
\usepackage[]{color}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage[]{amsthm}
\newtheoremstyle{satz}
  {10pt}        % Abstand nach oben
  {10pt}        % Abstand nach unten
  {}            % Schriftart für Textkörper
  {}            % Einrückung
  {\bfseries}   % Schriftart für Textkopf („Satz“)
  {:}           % Symbol nach Textkopf
  {0.5em}       % Abstand nach Textkopf (\newline ist möglich)
  {}            % Spezifikation des Textkopfes
\theoremstyle{satz}
\newtheorem{satz}{Satz}[section]

\usepackage[]{hyperref}

\newcommand{\B}{\textsf{B}}
\newcommand{\NB}{\textsf{NB}}
\newcommand{\mfrac}[2]{\dfrac{\strut\ #1}{\strut\ #2}}

\begin{document}

\chapter{Kombinatorik}
\label{cha:kombinatorik}

\section{Grundformeln}
\label{sec:grundformeln}

Seien $A, B$ endliche Mengen.

\begin{description}
  \item[Summenregel]
    $A \cap B = \emptyset
    \Rightarrow \left| A \cup B \right|
    = \left| A \right| + \left| B \right|$

  \item[Produktregel]
    $\left| A \times B \right| = \left| A \right| \cdot \left| B \right|$

  \item[Gleichheitsregel]
    $\exists$ bijektive Abbildung $f: A \rightarrow B
    \Rightarrow \left| A \right| = \left| B \right|$
\end{description}

Sei $n:= \left| A \right|$ und $k:= \left| B \right|$.

\begin{description}
  \item[Variationen mit Wiederholung (von $n$ Objekten zur Klasse $k$)]
    Anzahl aller Abbildungen von $A$ in $B = n^k$

  \begin{itemize}
    \item Verteilung von $n$ Objekten auf $k$ Schubfächer
    \item Wörter der Länge $n$ mit einem $k$-elementigen Alphabet

      Ein vierstelliger PIN mit 10 Ziffern pro Stelle hat $10^4 = 10000$
      Möglichkeiten (0000 – 9999).
  \end{itemize}

  \item[Variationen ohne Wiederholung (von $n$ Objekten zur Klasse $k$)]
    Anzahl aller injektiven Abbildungen von $A$ in $B = {(k)}_n := k (k-1) \dots
    (k-n+1)$ (fallende Faktorielle)

    \begin{itemize}
      \item Verteilung von $n$ Objekten auf $k$ Schubfächer, wobei ein Schubfach
        nicht mehr als zwei Objekte enthalten darf
      \item Wörter der Länge $n$ mit einem $k$-elementigen Alphabet, wobei sich
        keine Buchstaben wiederholen dürfen
      \item Anzahl der Möglichkeiten für ein Siegerpodest bei 8 Läufern:
        ${(8)}_3$
    \end{itemize}

  \item[Permutationen ohne Wiederholung (von $n$ Objekten)]
    Anzahl der bijektiven Abbildungen von $A$ auf $A$ (und damit auch die Anzahl
    der injektiven Abbildungen von $A$ auf $A$) = $n!{}$

  \item[Permutationen mit Wiederholung]
    Sei $i_1 + \cdots + i_k = n$. Anzahl aller Abbildungen
    $f: A \rightarrow \{b_1, \dots, b_k\}$, bei denen $i_j$ Elemente von $A$ auf
    $b_j$ abgebildet werden
    = $\binom{n}{i_1, \dots, i_k} := \frac{n!}{i_1! \dots i_k!}$
    \begin{itemize}
      \item Jeder Buchstabe $b_j$ soll $i_j$-mal auftreten. Betrachte das Wort
        „STATISTIK“. Wie viele Wörter können wir mit diesen Buchstaben bilden,
        wenn wir die Buchstaben umsortieren?

        Die Länge der Wörter ist $n=9$ und wir haben $k=5$ Buchstaben zur
        Auswahl. Diese tauchen wie folgt oft auf:
        \begin{align*}
          i_1 & = 1 \qquad \text{A}\\
          i_2 & = 2 \qquad \text{I}\\
          i_3 & = 1 \qquad \text{K}\\
          i_4 & = 2 \qquad \text{S}\\
          i_5 & = 3 \qquad \text{T}
        \end{align*}
        Das erste Wort wäre
        $\text{A}_1 \text{I}_1 \text{I}_2 \text{K}_1 \text{S}_1 \text{S}_2
        \text{T}_1 \text{T}_2 \text{T}_3 \Rightarrow 9!{}$ Permutationen. Von
        diesen müssen wir noch die Permutationen der Buchstaben in sich
        abziehen, da
        $\text{A}_1 \text{I}_1 \text{I}_2 \text{K}_1
        \underline{\text{S}_1 \text{S}_2}
        \text{T}_1 \text{T}_2 \text{T}_3$
        und
        $\text{A}_1 \text{I}_1 \text{I}_2 \text{K}_1
        \underline{\text{S}_2 \text{S}_1}
        \text{T}_1 \text{T}_2 \text{T}_3$
        eigentlich das gleiche Wort sind, obwohl wir $\text{S}_1$ und
        $\text{S}_2$ vertauscht haben. Dies ist für die Anzahl der entstehenden
        Wörter aber egal.

        Also haben wir insgesamt $\frac{9!}{1! 2! 1! 2! 3!}$ Möglichkeiten.
    \end{itemize}

  \item[Kombinationen ohne Wiederholung (von $n$ Objekten zur Klasse $k$)]
    Anzahl aller $k$-elementigen Teilmengen von $A = \binom{n}{k}$

    \begin{itemize}
      \item Ziehen von $k$ Elementen ohne Zurücklegen aus einer $n$-elementigen
        Menge
    \end{itemize}

  \item[Kombinationen mit Wiederholung (von $n$ Objekten zur Klasse $k$)]
    Anzahl aller Abbildungen $f: \{a_1, \dots, a_n\} \rightarrow \mathbb{N}$ mit
    $f(a_1) + \cdots + f(a_n) = k = \binom{n+k-1}{k}$

    \begin{itemize}
      \item siehe dazu
        \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Kombination_(Kombinatorik)#Kombination_mit_Wiederholung}{WP: Kombination (Kombinatorik)}\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Kombination_(Kombinatorik)\#Kombination_mit_Wiederholung}}
    \end{itemize}
\end{description}

\begin{satz}[Multinomialsatz]
  Es gilt
  \begin{align*}
    {(a_1 + \cdots + a_k)}^n
    = \sum_{i_1 + \cdots + i_k = n} \binom{n}{i_1, \ldots, i_k} a_1^{i_1} \cdot
    \ldots \cdot a_k^{i_k}
  \end{align*}
\end{satz}

\chapter{Kodierungstheorie}
\label{cha:kodierungstheorie}

Gegeben sei ein Alphabet $A$. Wir wollen die Elemente von $A$ als
$n$-dimensionale Vektoren mit Elementen aus $\{0, 1\}$, d.\,h.\ als Elemente von
$K^{n \times 1}$ mit $K := \mathbb{Z}/_2$ darstellen. Verschiedene Zeichen
sollen natürlich verschiedene Vektoren entsprechen. Tritt bei der Übetragung der
Vektoren an höchstens einer Stelle ein Fehler auf, so soll das ursprüngliche
Zeichen trotzdem eindeutig bestimmbar sein.

Wir benötigen daher eine Funktion $f: A \rightarrow K^{n \times 1}$, sodass für
$C := \{ f(z) : z \in A \}$ gilt: die Vektoren aus $C$ unterscheiden sich an
wenigstens $3$ Stellen. Eine solche Menge heißt $1$-Fehler-korrigierender Code.

Das Ziel liegt auf der Hand: finde für ein gegebenes $A$ einen
$1$-Fehler-korrigierenden Code $C$, für den $n$ minimal ist!

Das folgende Problem ist zu diesem äquivalent: finde für ein gegebenes $n$ einen
$1$-Fehler-korrigierenden Code $C \subseteq K^{n \times 1}$, für den $|C|$
maximal ist.

\begin{satz}
  Sei $C \subseteq K^{n \times 1}$ ein $1$-Fehler-korrigierender Code. Dann gilt
  \begin{align*}
    |C| & \leq \frac{2^n}{n+1}
  \end{align*}
  $|C|$ ist sicher dann maximal, wenn $|C| = \frac{2^n}{n+1}$, d.\,h.\ wenn $C$
  „perfekt“ ist.
\end{satz}

Wir konstruieren nun einen solchen perfekten Code im Spezialfall $n = 2^l - 1$,
wobei $l \in \mathbb{N} \setminus \{ 0 \}$ ist.

Für $a \in \{1, \dots, 2^l-1\}$ sei $\mathbf{h}_a$ derjenige Vektor ${(h_{1a},
h_{2a}, \dots, h_{la})}^T$, für den $a = h_{la} 2^{l-1} + h_{l-1,a} 2^{l-2} +
\cdots + h_{1a}$ gilt. $\mathbf{h}_a$ kann also als Binärdarstellung von $a$
angesehen werden.

Sei $H = (\mathbf{h_1} \mid \ldots \mid \mathbf{h}_{2^l - 1})$. Offenbar ist
$[H] = l \times n$. Über $K = \mathbb{Z}/_2$ sei
\begin{align*}
  C := \{ \mathbf{c} : H\mathbf{c} = 0 \}
\end{align*}

\chapter{Aufgaben}
\label{cha:aufgaben}

\section{Serie 1}
\label{sec:serie_1}

\subsection{Aufgabe 1}
\label{sub:aufgabe_1_1}

Auf wieviele Arten kann man\\
(a) 8 Türme \qquad (b) $k$ Türme, $1 \leq k \leq 8$\\
auf einem Schachbrett aufstellen, so dass sie sich nicht gegenseitig bedrohen?

\subsection*{Lösung}

\begin{itemize}
  \item[(a)] Für den ersten Turm hat man $8 \cdot 8$ Möglichkeiten, für den
    zweiten nur noch $7 \cdot 7$ Möglichkeiten, etc. Da die Reihenfolge der
    einzelnen Türme jedoch unerheblich ist, muss man die Anzahl der
    Permutationen herausrechnen. Das ergibt:
    \begin{align*}
      \frac{\prod_{i=1}^8 i^2}{8!} = \frac{{(8!)}^2}{8!} = 8!
    \end{align*}

  \item[(b)] Genau wie (a), nur dass weniger Türme verteilt werden müssen:
    \begin{align*}
      \frac{{({(8)}_k)}^2}{k!}
    \end{align*}
\end{itemize}

\subsection{Aufgabe 2}
\label{sub:aufgabe_1_2}

Es sei
\begin{align*}
  E_k^n = \left\{
    x = (x_1, \dots, x_n)
    : x_1, \dots, x_n \in \left\{ 0, 1, \dots, k-1 \right\}
  \right\}
\end{align*}
und $c \in E_k^n$. Wie viele Elemente von $E_k^n$ gibt es, die sich von $c$
an genau $d$ Stellen unterscheiden? Begründen Sie Ihre Antwort!

\subsection*{Lösung}

Es gilt $|E_k^n| = k^n$ (Variationen mit Wiederholung). Weiterhin gibt es
$\binom{n}{d}$ mögliche Stellen, an denen sich die Elemente von $E_k^n$ von $c$
unterscheiden können. Für jede dieser Stellen gibt es ${(k-1)}^d$ mögliche
Belegungen, da sie sich von $c$ \textit{unterscheiden} sollen und damit genau
eine Zahl weniger aus $\{ 0, 1, \dots, k-1 \}$ zur Verfügung steht.

Daraus folgt, dass die Anzahl der Elemente aus $E_k^n$, die sich von $c$ in
genau $d$ Stellen unterscheiden,
\begin{align*}
  \binom{n}{d} {(k-1)}^d
\end{align*}
beträgt.

\subsection{Aufgabe 3}
\label{sub:aufgabe_1_3}

An einem Tennisturnier nehmen $10$ Spieler teil. Wie viele verschiedene
Paarungen sind für die erste Runde möglich?

\subsection*{Lösung}

Für das erste Paar gibt es $\binom{10}{2}$ Möglichkeiten, für das zweite nur
noch $\binom{8}{2}$, etc. Bei $10$ Spielern finden $5$ Spiele statt, sodass
insgesamt
\begin{align*}
  \frac{\binom{10}{2} \cdot \binom{8}{2} \cdot \binom{6}{2} \cdot \binom{4}{2}
  \cdot \binom{2}{2}}{5!} = 945
\end{align*}
Paarungen möglich sind. Wir müssen durch $5!{}$ teilen, da die
Auslosereihenfolge egal ist.

\subsection{Aufgabe 4}
\label{sub:aufgabe_1_4}

\begin{itemize}
  \item[(a)] Wie viele Möglichkeiten gibt es, $100$ nicht unterscheidbare
    Pflaumen auf $35$ Studenten aufzuteilen?
  \item[(b)] Wie viele Möglichkeiten gibt es, wenn zusätzlich gefordert wird,
    dass jeder Student wenigstens eine Pflaume erhält?
\end{itemize}

Begründen Sie Ihre Antwort mit Hilfe von Abbildungen!

\subsection*{Lösung}

\begin{itemize}
  \item[(a)] Seien $s_1, s_2, \dots, s_{35}$ die Studenten. Jedem Studenten muss
    eine gewissen Anzahl Pflaumen zugeordnet werden. Das heißt wir suchen die
    Anzahl aller Abbildungen $f : \{s_1, \dots, s_{35}\} \rightarrow
    \mathbb{N}$, wobei $\sum\limits_{i=1}^{35} f(s_i) = 100$ gelten soll.

    Dies sind alle Kombinationen mit Wiederholung und die Anzahl beträgt
    $\binom{n+k-1}{k} = \binom{35+100-1}{100} = \binom{134}{100}$.

  \item[(b)] Hier suchen wir die Anzahl aller surjektiven Abbildungen. Um die
    Anzahl zu bestimmen, soll das Problem kurz visualisiert werden:
    \begin{align*}
      \underbrace{%
        \bullet \mid \bullet \mid \bullet \mid
        \bullet \mid \bullet \mid \bullet \mid
        \cdots
        \mid \bullet \mid \bullet \mid \bullet
        \mid \bullet \mid \bullet \mid \bullet
      }_{100 \text{\ Pflaumen, } 99 \text{\ Trennstriche}}
    \end{align*}

    Ein ausgefüllter Punkt $(\bullet)$ stellt dabei eine Pflaume dar und ein
    Trennstrich gibt an, dass die Zuordnung der Pflaumen zum nächsten Studenten
    wechselt. Die vereinfachte Konfiguration $\bullet \bullet \bullet \mid
    \bullet \bullet \mid \bullet$ bedeutet, dass der erste Student $3$, der
    zweite Student $2$ und der dritte Student $1$ Pflaume erhält.

    Für die Anzahl aller surjektiven Abbildungen müssen von den $99$
    Trennstrichen noch $34$ übrig bleiben, d.\,h.\ wir müssen $99-34=65$
    entnehmen. Damit gibt es $\binom{99}{65}$ Möglichkeiten.

    Alternativ könnte man auch von $100$ unverteilten Pflaumen ausgehen:
    \begin{align*}
      \underbrace{%
        \bullet \bullet \bullet
        \bullet \bullet \bullet
        \cdots
        \bullet \bullet \bullet
        \bullet \bullet \bullet
      }_{100 \text{\ Pflaumen}}
    \end{align*}
    und in die $99$ Zwischenräume $34$ Trennstriche verteilen. Dies ergibt
    genauso viele Möglichkeiten wie eben, nämlich
    $\binom{99}{34} = \binom{99}{65}$.
\end{itemize}

\subsection{Aufgabe 5}
\label{sub:aufgabe_1_5}

Beweisen Sie die Vandermonde Identität: für alle natürlichen Zahlen $r, s$ und
$n$ gilt

\begin{align*}
  \sum\limits_{k=0}^n \binom{r}{k} \binom{s}{n-k} = \binom{r+s}{n}.
\end{align*}

\subsection*{Lösung}

Seien $R$ und $S$ disjunkte Mengen mit $|R| = r$ und $|S| = s$.

$\binom{r+s}{n}$ bedeutet, dass wir die Anzahl aller $n$-elementigen Teilmengen
aus $R \cup S$ bestimmen wollen.

Dabei können $k$ Elemente aus $R$ kommen und die restlichen $(n-k)$ Elemente
müssen $S$ entstammen. Für ein festes $k$ erhalten wir $\binom{r}{k}
\binom{s}{n-k}$ Möglichkeiten. Danach müssen wir nur noch über alle $k$ von $0$
bis $n$ summieren, um alle Möglichkeiten zu berechnen. Dabei stellen die Fälle
$k > r$ bzw. $n-k > s$ kein Problem dar, da der Binomialkoeffizient dann $0$
wird und nicht mehr auf die Gesamtanzahl addiert wird.

\section{Serie 2}
\label{sec:serie_2}

\subsection{Aufgabe 1}
\label{sub:aufgabe_2_1}

Bestimmen Sie die explizite Lösung der Rekursion
\begin{align*}
  y_{n+2} - 7y_{n+1} + 10y_n = 3^n \text{\ für } n \geq 0, y_0 = 0, y_1 = 1.
\end{align*}

\subsection*{Lösung}

Wir lösen die charakteristische Gleichung der homogenen
Rekursionsgleichung $\lambda^2 - 7\lambda + 10 = 0$ und erhalten $\lambda_1
= 2$ und $\lambda_2 = 5$.

Als Ansatz für die spezielle Lösung wählen wir $y_n^{(s)} = c \cdot 3^n$. In
die Rekursionsgleichung eingesetzt erhalten wir:
\begin{align*}
  c \cdot 3^{n+2} - 7 c \cdot 3^{n+1} + 10c \cdot 3^n & = 3^n\\
  c \cdot 3^2 - 7c \cdot 3^1 + 10c & = 1\\
  c & = - \frac{1}{2}
\end{align*}
Mittels der vorgegebenen Anfangswerte bestimmen wir die Koeffizienten der
allgemeinen Lösung $y_n^{(a)} = - \frac{1}{2} 3^n + c_1 2^n + c_2 5^n$.
\begin{align*}
  n = 0: \quad & - \frac{1}{2} 3^0 + c_1 2^0 + c_2 5^0 = 0\\
  n = 1: \quad & - \frac{1}{2} 3^1 + c_1 2^1 + c_2 5^1 = 1
\end{align*}
Das heißt, wir müssen folgendes Gleichungssystem lösen:
\begin{align*}
  c_1 + c_2 & = \frac{1}{2}\\
  2 c_1 + 5 c_2 & = \frac{5}{2}
\end{align*}
Dieses hat die Lösungen $c_1 = 0$ und $c_2 = \frac{1}{2}$ und somit lautet
die explizite Lösung
\begin{align*}
  y_n & =
    - \frac{1}{2} 3^n + 0 \cdot 2^n + \frac{1}{2} \cdot 5^n
    = \frac{1}{2} \left( 5^n - 3^n \right)
\end{align*}

\subsection{Aufgabe 2}
\label{sub:aufgabe_2_2}

Bestimmen Sie die explizite Lösung der Rekursion
\begin{align*}
  y_{n+3} - 5y_{n+2} + 7y_{n+1} - 3y_n = 0
  \text{\ für } n \geq 0, y_0 = 0, y_1 = 0, y_2 = 4.
\end{align*}

\subsection*{Lösung}

Wir lösen wieder die charakteristische Gleichung $\lambda^3 - 5\lambda
^2 + 7\lambda - 3 = 0$. Da alle Koeffizienten ganze Zahlen sind, kommen als
potenzielle Nullstellen nur Teiler des Absolutglieds ($-3$) infrage.
Ausprobieren bringt $\lambda_1 = 1$ und damit erhalten wir auch die
restlichen Nullstellen $\lambda_2 = 1$ und $\lambda_3 = 3$.

Da $\lambda_1 = \lambda_2$, wählen wir folgenden Ansatz für die homogene Lösung:
\begin{align*}
  y_n^{(h)} & = c_1 1^n + c_2 \cdot n \cdot 1^n + c_3 3^n
\end{align*}

Mit den Anfangswerten bestimmten wir wieder die Koeffizienten, indem wir
folgendes Gleichungssystem lösen:
\begin{align*}
  n = 0: \quad & 0 = c_1 + c_3\\
  n = 1: \quad & 0 = c_1 + c_2 + 3 c_3\\
  n = 2: \quad & 4 = c_1 + 2 c_2 + 9 c_3
\end{align*}
Wir erhalten $c_1 = -1, c_2 = -2$ und $c_3 = 1$, sodass die explizite Lösung
$y_n = 3^n - 2n - 1$ lautet.

\subsection{Aufgabe 3}
\label{sub:aufgabe_2_3}

Eine Abschätzung $a_n$ für die Komplexität des Algorithmus
QUICKSORT zum Sortieren einer $n$-elementigen Liste genügt der Rekursion
\begin{align*}
  a_0 = 0, \qquad n a_n = (n+1) a_{n-1} + 2(n-1) \text{\ für } n \geq 1.
\end{align*}
Man bestimme eine explizite Formel für $a_n$ und beweise, dass $a_n \leq
2(n+1)(1 + \ln n)$, also $a_n = O(n \log n)$ gilt.

\subsection*{Lösung}

Es sind $p_n = n$, $q_n = n+1$ und $r_n = 2(n-1)$.
Damit ist
$s_n
  = \frac{1 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot (n-1)}{2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot
    (n+1)}
  = \frac{1}{n (n+1)}$
(was auch für den Fall $n=1$ funktioniert) und weiter
$a_n
  = \frac{n (n+1)}{n} \left(0 + \sum\limits_{i=1}^n \frac{2(i-1)}{i(i+1)}
    \right)
  = 2(n+1) \sum\limits_{i=1}^n \frac{i-1}{i(i+1)}$.

Bleibt zu zeigen, dass $a_n \leq 2(n+1)(1+\ln n)$ gilt:
\begin{align*}
  a_n & \leq 2(n+1)(1+\ln n)\\
  2(n+1) \sum\limits_{i=1}^n \frac{i-1}{i(i+1)} & \leq 2(n+1)(1+\ln n)\\
  \sum\limits_{i=1}^n \frac{i-1}{i(i+1)} & \leq 1+\ln n
\end{align*}
Da
$\sum\limits_{i=1}^n \frac{i-1}{i(i+1)}
= 0 + \sum\limits_{i=2}^n \frac{i-1}{i(i+1)}$
und
$\sum\limits_{i=2}^n \frac{i-1}{i(i+1)}
< \sum\limits_{i=2}^n \frac{1}{i}
< \int_1^n \frac{1}{x} dx = \ln n$, gilt inbesondere die zu zeigende
Ungleichung.

\subsection{Aufgabe 4}
\label{sub:aufgabe_2_4}

Man bestimme die Anzahl der Wörter der Länge $n \geq 3$, die
aus den Buchstaben $a,b,c,d,e$ gebildet werden können und wenigstens einmal
$a$, wenigstens einmal $b$ und wenigstens einmal $c$ enthalten.

\subsection*{Lösung}

Die Anzahl aller Wörter der Länge $n$ über einem Alphabet von $5$
Buchstaben beträgt $5^n$. Von dieser Anzahl bestimmen wir mit dem Prinzip
von Inklusion und Exklusion die Anzahl der gesuchten Wörter.

Die Anzahl der Wörter der Länge $n$, die den Buchstaben $a$ (bzw. $b$ oder
$c$) nicht enthält, beträgt $4^n$. Die Anzahl der Wörter, die zwei der
besonderen Buchstaben nicht enthalten, beträgt $3^n$ und die Anzahl der
Wörter, die alle besonderen Buchstaben nicht enthalten, beträgt $2^n$.

Das PIE liefert uns die gesuchte Anzahl:
$5^n - 3 \cdot 4^n + 3 \cdot 3^n - 2^n$

\subsection{Aufgabe 5}
\label{sub:aufgabe_2_5}

\begin{itemize}
  \item[(a)] Bestimmen Sie die Anzahl aller surjektiven Abbildungen von der
    Menge $\{1,2,3,4\}$ auf die Menge $\{a,b,c\}$. Geben Sie die Lösung als
    konkrete Zahl an.

  \item[(b)] Wie groß ist die Anzahl aller Abbildungen einer $n$-elementigen
    Mengen in eine $k$-elementige Menge, bei denen genau ein Element nicht als
    Bild vorkommt?

\end{itemize}

\subsection*{Lösung}

\begin{itemize}
  \item[(a)] Die allgemeine Formel für die Anzahl aller surjektiven Abbildungen
    einer $n$-e"-le"-men"-ti"-gen Menge in eine $k$-e"-le"-men"-ti"-ge Menge
    lautet $k! \cdot S_{n,k}$. In diesem Fall also $3! \cdot S_{4,3} = 3! \cdot
    6 = 36$.

  \item[(b)] Da genau ein Element nicht als Bild vorkommen soll, alle anderen
    aber schon, suchen wir zunächst die Anzahl aller surjektiven Abbildungen
    einer $n$-elementigen Menge in eine $(k-1)$-elementige Menge. Diese ist –
    wie in Teil (a) schon erwähnt – gleich $(k-1)! \cdot S_{n, k-1}$.

    Weiterhin können wir das nicht getroffene Element der $k$-elementigen Menge
    beliebig wählen, sodass wir mit $k$ multiplizieren müssen. Dies ergibt
    $k(k-1)! \cdot S_{n, k-1} = k! \cdot S_{n, k-1}$.
\end{itemize}

\section{Serie 3}
\label{sec:serie_3}

\subsection{Aufgabe 1}
\label{sub:aufgabe_3_1}

Auf der Menge $\mathbb{Z} \times (\mathbb{N} \setminus \{ 0 \})$ seien die
Äquivalenzrelation $R$ und die innere Verknüpfung $\circ$ wie folgt definiert:
\begin{align*}
  (a, b) R (c, d) & : \Leftrightarrow ad = bc\\
  (a, b) \circ (c, d) & := (ad + bc, bd)
\end{align*}

Man zeige: $R$ ist mit $\circ$ verträglich.

\subsection*{Lösung}

Seien $a,b,c,d \in \mathbb{Z} \times (\mathbb{N} \setminus \{ 0 \})$ mit $a =
(a_1, a_2), b = (b_1, b_2), c = (c_1, c_2), d = (d_1, d_2)$. Es ist zu zeigen:
\begin{align*}
  a R b \wedge c R d \Rightarrow (a \circ c) R (b \circ d)
\end{align*}
Es gelten
$a R b \Leftrightarrow a_1 b_2 = a_2 b_1$
und
$c R d \Leftrightarrow c_1 d_2 = c_2 d_1$
und weiterhin
$a \circ c = (a_1 c_2 + a_2 c_1, a_2 c_2)$
und
$b \circ d = (b_1 d_2 + b_2 d_1, b_2 d_2)$.

Daraus folgt
\begin{align*}
  (a \circ c) R (b \circ d)
  & \Leftrightarrow (a_1 c_2 + a_2 c_1, a_2 c_2) R (b_1 d_2 + b_2 d_1, b_2 d_2)\\
  & \Leftrightarrow (a_1 c_2 + a_2 c_1) b_2 d_2 = (b_1 d_2 + b_2 d_1) a_2 c_2\\
  & \Leftrightarrow
    a_1 b_2 c_2 d_2 + a_2 b_2 c_1 d_2
    =
    a_2 b_1 c_2 d_2 + a_2 b_2 c_2 d_1\\
  & \Leftrightarrow
    a_1 b_2 c_2 d_2 + a_2 b_2 c_1 d_2
    =
    a_1 b_2 c_2 d_2 + a_2 b_2 c_1 d_2
    & \text{(weil $a R b$ und $c R d$)}
\end{align*}
Da alle Schritte Äquivalenzumformungen waren, folgt aus der Gleichheit die
Behauptung.

\subsection{Aufgabe 2}
\label{sub:aufgabe_3_2}

Welche von den beiden Zahlen $2 \cdot 12^{2010} - 3$ und $2 \cdot 12^{2010} - 2$
ist durch $13$ teilbar? Begründen Sie Ihre Antwort ohne die Verwendung eines
Rechners!

\subsection*{Lösung}

Angenommen
$2 \cdot 12^{2010} - 3$
wäre durch $13$ teilbar, dann wäre
$2 \cdot 12^{2010} - 3 \equiv 0 \mod 13$.
Daraus würde folgen:
\begin{align*}
  2 \cdot 12^{2010} - 3 & \equiv 0 \mod 13 & \mid +3\\
  2 \cdot 12^{2010} & \equiv 3 \equiv -10 \mod 13
  & \mid :2 \text{\ (weil $\text{ggT}(2, 13) = 1$)}\\
  12^{2010} & \equiv -5 \mod 13\\
  {(-1)}^{2010} & \equiv -5 \mod 13 & \text{(da $12 \equiv -1 \mod 13$)}\\
  1 & \equiv -5 \mod 13 & \text{\Lightning}
\end{align*}
Damit ist $2 \cdot 12^{2010} - 3$ nicht durch $13$ teilbar.

Wäre
$2 \cdot 12^{2010} - 2$
durch $13$ teilbar, dann wäre
$2 \cdot 12^{2010} - 2 \equiv 0 \mod 13$.
Daraus würde folgen:
\begin{align*}
  2 \cdot 12^{2010} - 2 & \equiv 0 \mod 13 & \mid +2\\
  2 \cdot 12^{2010} & \equiv 2 \mod 13
  & \mid :2 \text{\ (weil $\text{ggT}(2, 13) = 1$)}\\
  12^{2010} & \equiv 1 \mod 13\\
  {(-1)}^{2010} & \equiv 1 \mod 13 & \text{(da $12 \equiv -1 \mod 13$)}\\
  1 & \equiv 1 \mod 13
\end{align*}
Damit ist $2 \cdot 12^{2010} - 2$ durch $13$ teilbar.

\subsection{Aufgabe 3}
\label{sub:aufgabe_3_3}

Bestimmen Sie die Verknüpfungstafel für die Addition und Multiplikation in der
Faktormenge von $K[x]$ mit $K = \mathbb{Z}/_3 = \{0, 1, 2\}$ bezüglich der
Polynomkongruenz modulo $p = x^2+x+2$.

\subsection*{Lösung}

\begin{center}
  \begin{tabular}{cccccccccc}
                            $+$ & $0$ & $1$ & $2$ & $x$ & $x+1$ & $x+2$ & $2x$ & $2x+1$ & $2x+2$\\
    \cline{2-10}
    \multicolumn{1}{c|}{$0$}    & $0$ & $1$ & $2$ & $x$ & $x+1$ & $x+2$ & $2x$ & $2x+1$ & $2x+2$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$1$}    & $1$ & $2$ & $0$ & $x+1$ & $x+2$ & $x$ & $2x+1$ & $2x+2$ & $2x$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2$}    & $2$ & $0$ & $1$ & $x+2$ & $x$ & $x+1$ & $2x+2$ & $2x$ & $2x+1$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$x$}    & $x$ & $x+1$ & $x+2$ & $2x$ & $2x+1$ & $2x+2$ & $0$ & $1$ & $2$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$x+1$}  & $x+1$ & $x+2$ & $x$ & $2x+1$ & $2x+2$ & $2x$ & $1$ & $2$ & $0$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$x+2$}  & $x+2$ & $x$ & $x+1$ & $2x+2$ & $2x$ & $2x+1$ & $2$ & $0$ & $1$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2x$}   & $2x$ & $2x+1$ & $2x+2$ & $0$ & $1$ & $2$ & $x$ & $x+1$ & $x+2$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2x+1$} & $2x+1$ & $2x+2$ & $2x$ & $1$ & $2$ & $0$ & $x+1$ & $x+2$ & $x$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2x+2$} & $2x+2$ & $2x$ & $2x+1$ & $2$ & $0$ & $1$ & $x+2$ & $x$ & $x+1$\\
  \end{tabular}

  \begin{tabular}{ccccccccc}
                        $\cdot$ & $1$ & $2$ & $x$ & $x+1$ & $x+2$ & $2x$ & $2x+1$ & $2x+2$\\
    \cline{2-9}
    \multicolumn{1}{c|}{$1$}    & $1$ & $2$ & $x$ & $x+1$ & $x+2$ & $2x$ & $2x+1$ & $2x+2$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2$}    & $2$ & $1$ & $2x$ & $2x+2$ & $2x+1$ & $x$ & $x+2$ & $x+1$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$x$}    & $x$ & $2x$ & $2x+1$ & $1$ & $x+1$ & $x+2$ & $2x+2$ & $2$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$x+1$}  & $x+1$ & $2x+2$ & $1$ & $x+2$ & $2x$ & $2$ & $x$ & $2x+1$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$x+2$}  & $x+2$ & $2x+1$ & $x+1$ & $2x$ & $2$ & $2x+2$ & $1$ & $x$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2x$}   & $2x$ & $x$ & $x+2$ & $2$ & $2x+2$ & $2x+1$ & $x+1$ & $1$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2x+1$} & $2x+1$ & $x+2$ & $2x+2$ & $x$ & $1$ & $x+1$ & $2$ & $2x$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$2x+2$} & $2x+2$ & $x+1$ & $2$ & $2x+1$ & $x$ & $1$ & $2x$ & $x+2$\\
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Aufgabe 4}
\label{sub:aufgabe_3_4}

Ermitteln Sie den größten gemeinsamen Teiler $d$ der Zahlen $a = 2903, b = 2010$
sowie ganze Zahlen $\alpha, \beta$, sodass $d = \alpha a + \beta b$ gilt.

\subsection*{Lösung}

Der euklidische Algorithmus liefert
\begin{center}
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    $a$ & $b$ & $q$ & $r$\\
    \midrule
    $2903$ & $2010$ & $1$ & $893$\\
    $2010$ & $893$ & $2$ & $224$\\
    $893$ & $224$ & $3$ & $221$\\
    $224$ & $221$ & $1$ & $3$\\
    $221$ & $3$ & $73$ & $2$\\
    $3$ & $2$ & $1$ & $1$\\
    $2$ & $1$ & $1$ & $0$\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
Damit ist $d = 1$. Wir bestimmen $\alpha$ und $\beta$ mit
$d = \alpha a + \beta b$:
\begin{align*}
  1 & = 3 - 2\\
    & = 3 - (221 - 73 \cdot 3)
      = 74 \cdot 3 - 221\\
    & = 74 \cdot (224 - 1 \cdot 221) - 221
      = 74 \cdot 224 - 75 \cdot 221\\
    & = 74 \cdot 224 - 75 \cdot (893 - 3 \cdot 224)
      = 299 \cdot 224 - 75 \cdot 893\\
    & = 299 \cdot (2010 - 2 \cdot 893) - 75 \cdot 893
      = 299 \cdot 2010 - 673 \cdot 893\\
    & = 299 \cdot 2010 - 673 \cdot (2903 - 2010)
      = 972 \cdot 2010 - 673 \cdot 2903
\end{align*}
Damit ist $\alpha = -673$ und $\beta = 972$.

\subsection{Aufgabe 5}
\label{sub:aufgabe_3_5}

Es sei $n$ eine positive ganze Zahl. Durch
\begin{align*}
  a \circ b := a^n b
\end{align*}
wird auf der Menge der reellen Zahlen $\mathbb{R}$ eine innere Verknüpfung
definiert. Für welche $n$ ist $(\mathbb{R}, \circ)$ eine Halbgruppe? Begründen
Sie Ihre Antwort!

\subsection*{Lösung}

Es ist zu zeigen: für beliebige $a,b,c \in \mathbb{R}, n \in \mathbb{N}_+$ gilt:
\begin{align*}
  a \circ (b \circ c) = (a \circ b) \circ c
\end{align*}
Einerseits ist
\begin{align*}
  a \circ (b \circ c) = a \circ (b^n c) = a^n b^n c
\end{align*}
Andererseits gilt
\begin{align*}
  (a \circ b) \circ c = (a^n b) \circ c = {(a^n b)}^n c = a^{n^2} b^n c
\end{align*}
Exponentenvergleich führt zu $n^2 = n$
und da $n \in \mathbb{N}_+$,
folgt $n = 1$.

\section{Serie 4}
\label{sec:serie_4}

\subsection{Aufgabe 1}
\label{sub:aufgabe_4_1}

Sei $M$ die Menge der Matrizen der Form
$\begin{pmatrix}
  a & b\\
  0 & c
\end{pmatrix}$
mit $a,b,c \in \mathbb{R}, a, c \neq 0$.

Man zeige: $M$ bildet mit der gewöhnlichen Multiplikation von Matrizen eine
Gruppe.

\subsection*{Lösung}
Seien
$A =
\begin{pmatrix}
  a_1 & a_2\\
  0 & a_3
\end{pmatrix}$
und
$B =
\begin{pmatrix}
  b_1 & b_2\\
  0 & b_3
\end{pmatrix}$
mit $a_1, a_2, a_3, b_1, b_2, b_3 \in \mathbb{R}$
und $a_1, a_3, b_1, b_3 \neq 0$.

Dann ist
\begin{align*}
  A \cdot B & =
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2\\
    0 & a_3
  \end{pmatrix}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    b_1 & b_2\\
    0 & b_3
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    a_1 b_1 & a_1 b_2 + a_2 b_3\\
    0 & a_3 b_3
  \end{pmatrix}
\end{align*}
wieder eine Matrix aus $M$, da $a_1, a_3, b_1, b_3 \neq 0$ sind.

Assoziativität muss nicht gezeigt werden.

Das neutrale Element ist die Einheitsmatrix:
\begin{align*}
  A & = I \cdot A =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2\\
    0 & a_3
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2\\
    0 & a_3
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2\\
    0 & a_3
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{pmatrix}
  = A \cdot I = A
\end{align*}

Fehlen nur noch die inversen Elemente zu einer beliebigen Matrix aus $M$:
\begin{align*}
  A^{-1} & =
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2\\
    0 & a_3
  \end{pmatrix}^{-1}
  =
  \frac{1}{\det A} \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_3 & -a_2\\
    -0 & a_1
  \end{pmatrix}
  =
  \frac{1}{a_1 a_3} \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_3 & -a_2\\
    -0 & a_1
  \end{pmatrix}
  =
  \frac{1}{a_1 a_3} \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_3 & -a_2\\
    0 & a_1
  \end{pmatrix}
\end{align*}
Wir weisen das zur Sicherheit nochmal ausführlich nach:
\begin{align*}
  A \cdot A^{-1} & =
  \frac{1}{a_1 a_3} \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2\\
    0 & a_3
  \end{pmatrix}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_3 & -a_2\\
    0 & a_1
  \end{pmatrix}
  =
  \frac{1}{a_1 a_3} \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_1 a_3 & a_1 a_2 - a_1 a_2\\
    0 & a_1 a_3
  \end{pmatrix}
  =
  \frac{1}{a_1 a_3} \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_1 a_3 & 0\\
    0 & a_1 a_3
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{pmatrix}\\
  A^{-1} \cdot A & =
  \frac{1}{a_1 a_3}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_3 & -a_2\\
    0 & a_1
  \end{pmatrix}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2\\
    0 & a_3
  \end{pmatrix}
  =
  \frac{1}{a_1 a_3}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_1 a_3 & a_2 a_3 - a_2 a_3\\
    0 & a_1 a_3
  \end{pmatrix}
  =
  \frac{1}{a_1 a_3}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    a_1 a_3 & 0\\
    0 & a_1 a_3
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{pmatrix}
\end{align*}

\subsection{Aufgabe 2}
\label{sub:aufgabe_4_2}

Man stelle die Verknüpfungstafel für die Gruppen $(P_{12}, \cdot)$ der primen
Restklassen modulo $12$ auf! Welche Klasse ist zu derjenigen Klasse invers, die
die $5$ enthält?

\subsection*{Lösung}

Verknüpfungstafel für $(P_{12}, \cdot )$:
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccccc}
    $\cdot$
    & $[1]$ & $[5]$ & $[7]$ & $[11]$\\
    \cline{2-5}
    \multicolumn{1}{c|}{$[1]$} &
    $[1]$ & $[5]$ & $[7]$ & $[11]$\\
    \multicolumn{1}{c|}{$[5]$} &
    $[5]$ & $[1]$ & $[11]$ & $[7]$
    \\
    \multicolumn{1}{c|}{$[7]$} &
    $[7]$ & $[11]$ & $[1]$ & $[5]$
    \\
    \multicolumn{1}{c|}{$[11]$} &
    $[11]$ & $[7]$ & $[5]$ & $[1]$
    \\
  \end{tabular}
\end{center}

An der Verknüpfungstafel sehen wir, dass $[5] \cdot [5] \equiv [1] \mod 12$,
also dass $[5]$ zu sich selbst invers ist.

\subsection{Aufgabe 3}
\label{sub:aufgabe_4_3}

In der Gruppe der primen Restklasse $(P_n, \cdot)$ mit $n = 2611$ bestimme man
das inverse Element zur Klasse, die durch $2007$ repräsentiert wird.

\subsection*{Lösung}

Da $\text{ggT}(2611, 2007) = 1$,
gilt nach dem Satz von Fermat-Euler
$2007^{\phi(2611)} \equiv 1 \mod 2611$.
Es ist
$\phi(2611) = \phi(7 \cdot 373) = \phi(7) \cdot \phi(373) = 6 \cdot 372 = 2232$.
Das heißt, dass $2007^{2232} \mod 2611$ das inverse Element ist. Diese Zahl
per Hand auszurechnen ist jedoch deutlich schwieriger als gedacht.

Daher ermitteln wir das multiplikative Inverse altmodisch mit dem Lemma von
Bézout und dem erweiterten euklidischen Algorithmus, da zwei ganze Zahlen
$\alpha$ und $\beta$ existieren müssen, für die
$\text{ggT}(2611, 2007) = 1 = \alpha \cdot 2611 + \beta \cdot 2007$
gilt. Weil $\alpha \cdot 2611 \equiv 0 \mod 2611$ ist, muss $\beta$ das
multiplikative Inverse sein.

\begin{center}
  \begin{tabular}{*{7}{c}}
    \toprule
    $a$ & $b$ & $q$ & $\alpha_0$ & $\alpha_1$ & $\beta_0$ & $\beta_1$\\
    \midrule
    $2611$ & $2007$ & $1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$\\
    $2007$ & $604$ & $3$ & $0$ & $1$ & $1$ & $-1$\\
    $604$ & $195$ & $3$ & $1$ & $-3$ & $-1$ & $4$\\
    $195$ & $19$ & $10$ & $-3$ & $10$ & $4$ & $-13$\\
    $19$ & $5$ & $3$ & $10$ & $-103$ & $-13$ & $134$\\
    $5$ & $4$ & $1$ & $-103$ & $319$ & $134$ & $-415$\\
    $4$ & $1$ & $4$ & $319$ & $-422$ & $-415$ & $549$\\
    $1$ & $0$ & & $-422$ & $2007$ & $549$ & $-2611$
  \end{tabular}
\end{center}

Daraus folgt $2007 \cdot 549 \equiv 1 \mod 2611$.

\subsection{Aufgabe 4}
\label{sub:aufgabe_4_4}

Bestimmen Sie alle irreduziblen Polynome $2$. Grades mit Koeffizienten aus $K =
\mathbb{Z}_3$, für die der Koeffizient vor $x^2$ gleich $1$ ist.

\subsection*{Lösung}

Wir listen zunächst alle reduziblen Polynome auf.
Wenn ein Polynom der Form
$x^2 + ax + b$
mit
$a,b \in \mathbb{Z}_3$
reduzibel ist, dann lässt es sich in Linearfaktoren der Form
$(x-p)(x-q)$
faktorisieren, wobei $p$ und $q$ die Nullstellen des Polynoms darstellen.
Da $a,b,p,q$ aus $\mathbb{Z}_3$ sind, gibt es insgesamt $9$ Polynome, von
denen $6$ reduzibel sind, weil $(x-p)(x-q) = (x-q)(x-p)$ gilt.

\begin{center}
  \begin{tabular}{ccl}
    \toprule
    $p$ & $q$ & $(x-p)(x-q)$\\
    \midrule
    $0$ & $0$ & $x^2$\\
    $1$ & $0$ & $x^2+2x$\\
    $1$ & $1$ & $x^2+x+1$\\
    $2$ & $0$ & $x^2+x$\\
    $2$ & $1$ & $x^2+2$\\
    $2$ & $2$ & $x^2+2x+1$
  \end{tabular}
\end{center}
Die fehlenden und damit irreduziblen Polynome sind
$x^2+1, x^2+x+2$
und
$x^2+2x+2$.

\subsection{Aufgabe 5}
\label{sub:aufgabe_4_5}

Berechnen Sie alle Lösungen $(x_1, x_2, x_3)^T \in \mathbb{Z}_5^3$ des folgenden
Gleichungssystems mit Koeffizienten aus $\mathbb{Z}_5$.
\begin{align*}
  \begin{matrix}
    x_1 & & & + & 2x_3 & = & 4\\
    2x_1 & + & x_2 & & & = & 2\\
    2x_1 & + & 2x_2 & + & x_3 & = & 1\\
  \end{matrix}
\end{align*}

\subsection*{Lösung}

\begin{align*}
  \left(
    \begin{array}{ccc|c}
      1 & 0 & 2 & 4\\
      2 & 1 & 0 & 2\\
      2 & 2 & 1 & 1
    \end{array}
  \right)
  & \leadsto%
  \left(%
    \begin{array}{ccc|c}
      1 & 0 & 2 & 4\\
      0 & 1 & 1 & 4\\
      0 & 2 & 2 & 3
    \end{array}
  \right)
  \leadsto%
  \left(%
    \begin{array}{ccc|c}
      1 & 0 & 2 & 4\\
      0 & 1 & 1 & 4\\
      0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
  \right)
\end{align*}

Daraus folgt
$x_3 = t$,
$x_2 = 4-t = 4+4t$
und
$x_1 = 4-2t = 4+3t$
mit
$t \in \mathbb{Z}_5$,
also
\begin{align*}
  \begin{pmatrix}
    x_1\\
    x_2\\
    x_3
  \end{pmatrix}
  & =
  \begin{pmatrix}
    4\\
    4\\
    0
  \end{pmatrix}
  + t
  \begin{pmatrix}
    3\\
    4\\
    1
  \end{pmatrix}
  =
  \left\{
    \begin{pmatrix}
      4\\
      4\\
      0
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
      2\\
      3\\
      1
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
      0\\
      2\\
      2
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
      3\\
      1\\
      3
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
      1\\
      0\\
      4
    \end{pmatrix}
  \right\}
\end{align*}

\section{Serie 5}
\label{sec:serie_5}

\subsection{Aufgabe 1}
\label{sub:aufgabe_5_1}

Ein zukünftiger Empfänger einer Nachricht wählt die beiden Primzahlen $p = 11, q
= 17$ und als privaten Schlüssel den Exponenten $g = 97$. Was muss der Empfänger
dem Absender mitteilen und wie muss der Absender seine Nachricht $a = 20$
verschlüsseln? Wie kann der Empfänger die übertragene Nachricht wieder
entschlüsseln?

\subsection*{Lösung}

Gewählt wurden $p = 11, q = 17$ und $g = 97$. Damit sind $n = 187$ und
$m = (p-1)(q-1) = 160$.

Mit dem erweiterten euklidischen Algorithmus ermitteln wir das
multiplikative Inverse von $g$ modulo $m$. Da wir diese Aufgabe in den
letzten zwei Serien ausführlich gelöst haben, schreiben wir nicht erneut die
komplette Tabelle hin. Es gilt $33 \cdot 97 \equiv 1 \mod 160$, also $k =
33$.

Der Empfänger $E$ veröffentlicht dem Absender $A$ das Schlüsselpaar $(n, k)
= (187, 33)$.

$A$ verschlüsselt die Nachricht $a = 20$ wie folgt:
\begin{align*}
  e & = a^k \mod n\\
    & = 20^{33} \mod 187\\
    & = 3
\end{align*}
$E$ entschlüsselt die übertragene Nachricht $e = 3$ auf folgende Weise:
\begin{align*}
  b & = e^g \mod n\\
    & = 3^{97} \mod 187\\
    & = 20
\end{align*}

\subsection{Aufgabe 2}
\label{sub:aufgabe_5_2}

Bei einer Datenübertragung werden $10$ Zahlen $(x_1, x_2, \dots, x_{10})$
gesendet $(0 \leq x_i \leq 10)$. Beim Empfänger kommen die Werte
$(3, 1, 4, 1, 4, ?, 4, 1, 7, 10)$ an, der Wert von $x_6$ ist bei der Übertragung
zerstört worden.

Rekonstruiern Sie den Wert von $x_6$ unter der Voraussetzung, dass für die
Übertragung die folgende Prüfgleichung für den ISBN-Code gilt:
\begin{align*}
  \sum_{i=1}^{10} i \cdot x \equiv 0 \mod 11
\end{align*}

\subsection*{Lösung}

Die Prüfgleichung des ISBN-Codes führt zu $240 + 6 x_6 \equiv 0 \mod 11$.
Umstellen bringt $6 x_6 \equiv 2 \mod 11$ und geschicktes Ausprobieren führt zu
$x_6 = 4$ (aus $6 \cdot 2 \equiv 1 \mod 11$ folgt $2 \cdot 6 \cdot 2 \equiv 2
\cdot 1 \mod 11$, also $x_6 = 4$).

\subsection{Aufgabe 3}
\label{sub:aufgabe_5_3}

\subsection*{Lösung}


\subsection{Aufgabe 4}
\label{sub:aufgabe_5_4}

\subsection*{Lösung}

\subsection{Aufgabe 5}
\label{sub:aufgabe_5_5}

\subsection*{Lösung}

\section{Beispielklausur 25. März 2014}
\label{sec:beispielklausur_2014-3-25}


\subsection{Aufgabe 4}
\label{sub:aufgabe_bsp_2014-3-25_4}

Geben Sie die optimale Lösung und den optimalen Wert der Zielfunktion von
folgendem linearen Optimierungsproblem an, indem Sie die Simplexmethode unter
Verwendung der Regel von \textsc{Bland} verwenden!

\begin{align*}
  x_1 - x_4 - 4x_5 & = 2\\
  x_2 + 2x_4 + x_5 & = 1\\
  x_3 - 3x_4 + x_5 & = 3\\
  \mathbf{x} & \geq \mathbf{0}\\
  2x_1 + x_2 + 2x_3 + 15x_4 - x_5 & \rightarrow \max
\end{align*}

(Hinweis: Es ist sofort eine 1. zulässige Basislösung ablesbar.)

\subsection*{Lösung}

Da in den drei Gleichungen nur die Variablen $x_4$ und $x_5$ jeweils mehrmals
auftauchen, setzt man diese gleich $0$ und erhält so die erste Basislösung:
\begin{align*}
  \mathbf{x}^{\B} = \begin{pmatrix}
    2\\
    1\\
    3\\
    0\\
    0
  \end{pmatrix}
\end{align*}
Der Wert der Zielfunktion für $\mathbf{x}^{\B}$ lautet $4+1+6 = 11$.

Wir wählen $\B = \{1,2,3\}$ und $\NB = \{4,5\}$, denn damit gilt:
\begin{align*}
  A_{\B} & = \begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0\\
  0 & 1 & 0\\
  0 & 0 & 1
  \end{pmatrix}
  \qquad
  A_{\NB} = \begin{pmatrix}
  -1 & -4\\
  2 & 1\\
  -3 & 1
  \end{pmatrix}\\
\end{align*}
Da $A_{\B}$ die Einheitsmatrix ist, ist auch $A_{\B}^{-1}$ die Einheitsmatrix.
Damit gilt:
\begin{align*}
  s & = A_{\B}^{-1} b = b = \begin{pmatrix}
    2\\
    1\\
    3
  \end{pmatrix}
  \qquad
  R = A_{\B}^{-1} A_{\NB} = A_{\NB}
\end{align*}

Es ergibt sich folgende Simplextabelle nach \textsc{Strauß}:
\begin{align*}
  \begin{array}{c|c|cc|c}
    & & 4 & 5 & \\\hline
    & -1 & 15 & -1 & \\\hline
    1 & 2 & -1 & -4 & 2\\
    2 & 1 & 2 & 1 & 1\\
    3 & 2 & -3 & 1 & 3\\\hline
      & & \textcolor{blue}{-21} & \textcolor{red}{-4} & \textcolor{magenta}{11}
  \end{array}
  \qquad
  \begin{array}{rllll}
    \textcolor{blue}{-21} & = (-1) \cdot 15 & + 2 \cdot (-1) & + 1 \cdot 2 & + 2 \cdot (-3)\\
    \textcolor{red}{-4} & = (-1) \cdot (-1) & + 2 \cdot (-4) & + 1 \cdot 1 & + 2 \cdot 1\\
    \textcolor{magenta}{11} & = & \phantom{+} 2 \cdot 2 & + 1 \cdot 1 & + 2 \cdot 3\\
  \end{array}
\end{align*}

Diese überführen wir kurz in die \textsc{Engel}sche Form (mit derer wir auch
weiterrechnen):
\begin{align*}
  \begin{array}{c|c|cc}
    & & 4 & 5\\\hline
    & \textcolor{magenta}{11} & \textcolor{blue}{-21} & \textcolor{red}{-4}\\\hline
    1 & 2 & -1 & -4\\
    2 & 1 & 2 & 1\\
    3 & 3 & -3 & 1
  \end{array}
\end{align*}

Nach der Regel von \textsc{Bland} müssen wir die Spalte $l$ so wählen, dass $g_l
< 0$ gilt und unter dieser Bedingung $\gamma_l$ minimal ist. $g^T$ ist bei uns
$(\textcolor{blue}{-21}, \textcolor{red}{-4})$ und $\gamma = \{4,5\}$. Also
wählen wir $l = 1$, weil sowohl $-21$ und $-4$ negativ sind und $4 < 5$ gilt.

Danach müssen wir die Zeile $k$ so wählen, dass $r_{kl} > 0$ gilt und da in der
ersten Spalte nur die $2$ positiv ist, brauchen wir den Rest gar nicht beachten.
Wir wählen also $k = 2$.

Jetzt führen wir den Austausch nach Satz 4.4.3. aus. Unser Pivotelement ist
$r_{21} = 2$. Wir tauschen $\beta_2$ mit $\gamma_1$ und erhalten zunächst
folgende Simplextabelle:
\begin{align*}
  \begin{array}{c|c|cc}
    & & 2 & 5\\\hline
    & & & \\\hline
    1 & & & \\
    4 & & & \\
    3 & & &
  \end{array}
\end{align*}
Wir bestimmen jetzt nach und nach die neuen Elemente der Simplextabelle. Dafür
gehen wir die Fälle von Satz 4.4.3. von oben nach unten durch.

\begin{itemize}
  \item $r'_{ij} = \dfrac{1}{r_{ij}}$, falls $i = k, j = l$: wir betrachten nur
    das Pivotelement. Es gilt $r'_{kl} = \dfrac{1}{r_{kl}} = \dfrac{1}{2}$ und
    wir erhalten das Zwischenergebnis:
    \begin{align*}
      \begin{array}{c|c|cc}
        & & 2 & 5\\\hline
        & & & \\\hline
        1 & & & \\
        4 & & \mfrac{1}{2} & \\
        3 & & &
      \end{array}
    \end{align*}
  \item $r'_{ij} = \dfrac{r_{ij}}{r_{kl}}$, falls $i=k, j \in \{0, \ldots, n\}
    \setminus \{ l \}$: wir betrachten die Zeile des Pivotelements. Dabei teilen
    wir alle Elemente der Zeile durch das Pivotelement (außer das Pivotelement
    natürlich).  Das Vorzeichen ändert sich dabei nicht. Wir erhalten das
    Zwischenergebnis:
    \begin{align*}
      \begin{array}{c|c|cc}
        & & 2 & 5\\\hline
        & & & \\\hline
        1 & & & \\
        4 & \mfrac{1}{2} & \mfrac{1}{2} & \mfrac{1}{2}\\
        3 & & &
      \end{array}
    \end{align*}
  \item $r'_{ij} = -\dfrac{r_{ij}}{r_{kl}}$, falls $i \in \{0, \ldots, m\}
    \setminus \{ k \}, j = l$: wir betrachten die Spalte des Pivotelements.
    Dabei teilen wir alle Elemente der Spalte durch das Pivotelement (außer das
    Pivotelement natürlich) und ändern das Vorzeichen. Wir erhalten das
    Zwischenergebnis:
    \begin{align*}
      \begin{array}{c|c|cc}
        & & 2 & 5\\\hline
        & & \mfrac{21}{2} & \\\hline
        1 & & \mfrac{1}{2} & \\
        4 & \mfrac{1}{2} & \mfrac{1}{2} & \mfrac{1}{2}\\
        3 & & \mfrac{3}{2} &
      \end{array}
    \end{align*}
  \item $r'_{ij} = r_{ij} - \dfrac{r_{il} \cdot r_{kj}}{r_{kl}}$, falls $i \in
    \{0, \ldots, m\} \setminus \{k\}, j \in \{0, \ldots, n\} \setminus \{l\}$:
    wir betrachten die restlichen Elemente. Ich versuche erst gar nicht, das in
    Worte zu fassen. Stattdessen schauen wir uns einen Teil der ursprünglichen
    Simplextabelle an und benutzen Farben zur Veranschaulichung:
    \begin{align*}
      \begin{array}{c|c|cc}
        & & 4 & 5\\\hline
        & \textcolor{blue}{11} & \textcolor{OliveGreen}{-21} &\\\hline
        1 & & &\\
        2 & \textcolor{red}{1} & \textcolor{RubineRed}{2} &\\
        3 & & &
      \end{array}
    \end{align*}
    Wir wollen das neue $r'_{00}$ berechnen. Unser Pivotelement ist
    $\textcolor{RubineRed}{r_{21}} = \textcolor{RubineRed}{2}$. Wie zuvor schon
    erwähnt ist $k = 2$ und $l = 1$.

    Es gilt also:
    \begin{align*}
      r'_{ij} &
      = r'_{00}
      = \textcolor{blue}{r_{ij}} - \frac{\textcolor{OliveGreen}{r_{il}} \cdot
        \textcolor{red}{r_{kj}}}{\textcolor{RubineRed}{r_{kl}}}
      = \textcolor{blue}{r_{00}} - \frac{\textcolor{OliveGreen}{r_{01}} \cdot
        \textcolor{red}{r_{20}}}{\textcolor{RubineRed}{r_{21}}}
      = \textcolor{blue}{11} - \frac{\textcolor{OliveGreen}{(-21)} \cdot
        \textcolor{red}{1}}{\textcolor{RubineRed}{2}}
      = \frac{22}{2} + \frac{21}{2} = \frac{43}{2}
    \end{align*}
    Nach diesem Muster berechnet man die restlichen Einträge, sodass man zu
    folgendem Ergebnis kommt:
    \begin{align*}
      \begin{array}{c|c|cc}
        & & 2 & 5\\\hline
        & \mfrac{43}{2} & \mfrac{21}{2} & \mfrac{13}{2}\\\hline
        1 & \mfrac{5}{2} & \mfrac{1}{2} & -\mfrac{7}{2}\\
        4 & \mfrac{1}{2} & \mfrac{1}{2} & \mfrac{1}{2}\\
        3 & \mfrac{9}{2} & \mfrac{3}{2} & \mfrac{5}{2}
      \end{array}
    \end{align*}
    Da $\frac{21}{2}$ und $\frac{13}{2}$ beide größer als $0$ sind, sind wir
    schon fertig (siehe Satz 4.5.2.). Der optimale Wert der Zielfunktion steht links oben
    ($\frac{43}{2}$) und die optimale Lösung steht in der linken Spalte:
    \begin{align*}
      \begin{pmatrix}
        x_1\\
        x_2\\
        x_3\\
        x_4\\
        x_5
      \end{pmatrix}
      =
      \begin{pmatrix}
        \mfrac{5}{2}\\
        0\\
        \mfrac{9}{2}\\
        \mfrac{1}{2}\\
        0
      \end{pmatrix}
    \end{align*}
\end{itemize}

\end{document}
